---
title: "आर्यचतुर्धर्मनिर्देशं नाम महायानसूत्रं"
date: 2024-11-23T18:39:47+05:30
draft: false
---

॥ आर्यचतुर्धर्मिकं नाम महायानसूत्रम् ॥

॥ नमः सर्वबुद्धबोधिसत्त्वेभ्यः ॥

एवं मया श्रुतमेकस्मिन्समये भगवांस्त्रायस्त्रिंशेषु देवेषु विहरति स्म सुधर्मायां देवसभायां महता भिक्षुसंघेन सार्धम् अर्धत्रयोदशभिर्भिक्षुशतैरनेकैश्च बोधिसत्त्वैर्महासत्त्वैर्मैत्रेयमञ्जुश्रीपुर्वंगमैः । अथ खलु भगवान् मैत्रेयं बोधिसत्त्वं महासत्त्वमामन्त्रयते स्म ॥

चतुर्भिर्मैत्रेय धर्मैः समन्वागतो बोधिसत्त्वो महासत्त्वः कृतोपचितं पापमभिभवति ॥ कतमैश्चतुर्भिः ॥ यदुत ॥ विदूषणासमुदाचारेण । प्रतिपक्षसमुदाचारेण । प्रत्यापत्तिबलेन । आश्रयबलेन च ॥

तत्र विदूषणासमुदाचारः कतमः । अकुशलं च कर्माध्याचरति तत्र च विप्रतिसारबहुलो भवति । अयमुच्यते विदूष्णासमुदाचारः ॥

तत्र प्रतिपक्षसमुदाचारः कतमः । कृत्वाप्यकुशलं कर्म कुशले कर्मण्यत्यर्थमभियोगः । अयमुच्यते प्रतिपक्षसमुदाचारः ॥

तत्र प्रत्यापत्तिबलं कतमत् । संवरसमादानादकरणसंवरलाभः । इदं प्रत्यापत्तिबलम् ॥

तत्राश्रयबलं कतमत् । बुद्धधर्मसंघशरणगमनमनुत्सृष्टबोधिचित्तता च । इदमाश्रयबलम् । स बलवत्संनिश्रयेण न शक्यते पापेनाभिभवितुम् ॥

एभिश्चतुर्भिधर्मैः समन्वागतो बोधिसत्त्वो महासत्त्वः कृतोपचित्तं पापमभिभवतीति॥

एतच्च सूत्रं बोधिसत्त्वेन सततं पठितव्यं धारयितव्यं वाचयितव्यम् । अकुशले कर्मण्यप्रयुक्तं भवितव्यम् । ततस्ततश्चरितं न फलदानसमर्थं भवति ।

इदमुक्त्वा सुगतो ह्यथापरम् एतदुवाच शास्ता ॥

कृत्वाबुधोऽल्पमपि पापमधः प्रयाति \
कृत्वा बुधो महदपि प्रजहात्यनर्थान् । \
मज्जत्ययोऽल्पमपि वारिणि संहतं हि \
पात्रीकृतं महदपि प्लवते तदेव ॥

इदमवोचद्भगवानात्तमनाः मैत्रेयो बोधित्त्वस्ते च भिक्षवस्ते च बोधिसत्त्वा महासत्त्वास्ते च शक्रादयो देवाः भगवतो भाषितमभ्यनन्दन्निति ॥

॥ इति आर्यचतुर्धर्मनिर्देशं नाम महायानसूत्रं समाप्तम्॥


[//]: # (sources)
[//]: # ()
